% !TEX encoding = UTF-8

\def \testauthor{Leonardo Aldegheri}

\input{chap/01_interventi/07_aldegheri/art_07_aldegheri_grafici}

\makechapter
{\testauthor\astfootnote{\,Liceo Scientifico A.Messedaglia Verona}}%autore
{L'introduzione degli iperreali in una terza liceo scientifico}%titolo
{L'introduzione degli iperreali in una terza liceo scientifico\\
\emph{\testauthor}}%tittoc
{L'introduzione degli iperreali in una terza liceo scientifico}%tittes
{In questo 
intervento ci si propone di illustrare una possibile introduzione 
dell'insieme degli iperreali nel programma di una terza liceo scientifico. 
In particolare ci si focalizzerà sulla parte di programma in cui inserire 
questo insieme e sul grado di approfondimento mantenuto durante un reale 
tentativo di approcciare a questo nuovo insieme fatto in una terza. Infine 
si mostreranno alcuni vantaggi derivati dall'aver introdotto l'insieme degli 
iperreali nel calcolo differenziale, anche questo proposto, in via 
sperimentale, nella stessa terza. I vantaggi nel calcolo differenziale si 
concentreranno sull'aspetto dimostrativo delle formule di derivazione.
}%sommario

\section{Perché introdurre l'analisi non standard alle superiori?}

Lo studio dell'analisi non standard (NSA) e il suo riprendere concetti 
storicamente alla base dello sviluppo dell'analisi, come gli infinitesimi, 
credo che porti, abbastanza naturalmente, il docente di matematica delle 
superiori a valutare la possibilità di introdurla nei suoi corsi, anche a 
ragazzi abbastanza giovani: di terza e quarta superiore. È fondamentale 
notare, in partenza, che non si tratta di insegnare una analisi diversa, ma 
insegnare l'analisi classica, con un approccio diverso, ottenendo i medesimi 
risultati. Viene allora spontanea la domanda: se otteniamo i medesimi 
risultati della consueta analisi perché proporre questa analisi non 
standard? La risposta è molto semplice: perché i medesimi risultati si 
riescono ad ottenere in maniera spesso più semplice e intuitiva, 
visualizzando graficamente e geometricamente formule e nozioni che 
normalmente otteniamo con articolate e alle volte controintuitive 
dimostrazioni. Notiamo subito che la locuzione ``in maniera spesso più 
semplice e intuitiva'', appena utilizzata, non implica un approccio più 
superficiale, in quanto l'intera branca dell'NSA si basa su una teoria 
rigorosa che trova solide basi nel testo Abraham Robinson ``Non standard 
Analysis'', del 1966. Inoltre l'NSA, come prima accennato, recupera l'analisi 
delle origini del XVII sec., riproponendo i problemi di calcolo 
differenziale e integrale che avevano fatto nascere l'analisi con Leibniz e 
Newton. L'NSA risolve questi problemi senza la necessità del complesso 
apparato analitico ideato nel XIX secolo da matematici come Cauchy e 
Weierstrass e può quindi mostrare agli studenti un altro approccio che può 
rivelarsi più accessibile e stimolante. 

Una volta deciso di portare l'NSA in classe si pongono al docente due grossi 
interrogativi: il primo riguarda il \emph{quando}, che si concretizza nello 
stabilire quando inserire l'NSA nella programmazione curricolare e il 
secondo riguarda il \emph{quanto}, che si definisce invece nel grado di 
approfondimento da seguire, nonché nel numero di ore da dedicare 
all'introduzione dell'NSA, allo scopo di raggiungere determinati e concreti 
obiettivi.

Soffermandosi sul \emph{quando}, un possibile momento per 
introdurre l'NSA nel curricolo di matematica del liceo scientifico è 
l'inizio della terza. All'inizio della terza, infatti, si compie il primo 
passo nell'analisi in quanto, dopo aver ripassato gli insiemi, si 
introducono le funzioni. Entrando nel dettaglio due sono i momenti in cui 
parlare agli studenti di NSA, il primo si colloca in conclusione del ripasso 
degli insiemi numerici dove, una volta conclusa la trattazione tradizionale 
sull'insieme dei numeri reali, si possono introdurre i numeri iperreali. Il 
secondo momento, invece, si situa dopo aver introdotto il concetto di 
funzione 
ed essere arrivati al primo, abbozzato, studio di funzione. Qui si possono 
proporre la derivata e l'integrale che,  nella prospettiva NSA, non 
necessitano del concetto di limite.

Superato il problema del \emph{quando} va risolto quello del \emph{quanto}: 
quale grado di approfondimento va tenuto in un corso introduttivo all'NSA, 
rivolto a studenti di terza superiore? 
Per restare in linea con quanto appena discusso, dopo aver trattato l'insieme 
dei reali si può introdurre l'insieme dei numeri iperreali, soffermandosi sul 
concetto di infinitesimo per tre, quattro ore, per poi dedicare ancora altre 
tre, quattro ore all'introduzione del concetto di derivata e di integrale in 
NSA, dimostrando le regole di derivazione (avvisiamo che nel seguito 
riferiremo solo della trattazione della derivata e non dell'integrale). 
Entriamo nel dettaglio degli argomenti che sarebbe auspicabile trattare in 
queste ore di lezione.

Per introdurre l'insieme degli iperreali i nodi da illustrare agli studenti 
sono: 
\begin{itemize} 
\item il postulato di Eudosso-Archimede; 
\item gli 
infinitesimi, gli infiniti e la visualizzazione degli infinitesimi; 
\item i concetti fondamentali quali quello di monade, di parte standard, di 
indistinguibile, di
infinitamente vicino, nonché quelli del confronto fra infinitesimi e delle 
diverse tipologie di numeri iperreali.
\end{itemize}

Alcuni di questi concetti, come il confronto tra infinitesimi e le relazioni 
di indistinguibilità o di infinitamente vicino, potrebbero essere oggetto di 
approfondimento, ci si potrebbe poi soffermare anche sulle operazioni fra 
iperreali.

Dopo aver illustrato questi primi elementi è però importante far notare 
l'utilità dei numeri iperreali nella soluzione dei problemi matematici e 
l'esempio ideale, che fa toccare con mano agli studenti, il nuovo strumento, 
è la determinazione della retta tangente ad una curva. Quest'ultimo esempio 
consentirà un facile collegamento con la successiva introduzione della 
derivata.

Per introdurre la derivata i nodi concettuali da illustrare agli studenti 
sono: 
\begin{itemize} 
\item la derivata come parte standard del rapporto 
differenziale; 
\item le derivate delle funzioni elementari (anche seno e 
coseno) e le regole di derivazione (compresa quella della funzione composta) 
dimostrate con l'uso degli infinitesimi. 
\end{itemize} 
Prima di descrivere 
nel dettaglio l'introduzione degli iperreali e della derivata non standard, 
per rendere evidente l'utilità di questo approccio è importante sottolineare 
i vantaggi che esso porta. Tali vantaggi, derivanti dall'aver introdotto gli 
infinitesimi, non riguardano strettamente la sola matematica, ma coinvolgono 
anche un'altra materia di indirizzo del liceo scientifico: la fisica, che, 
come scienza, fa della derivata uno dei suoi strumenti cardine.

In matematica i possibili vantaggi sono: 
\begin{itemize} 
\item  saper 
rappresentare, già in terza liceo scientifico, quasi completamente ogni tipo 
di funzione, avendo una visione già completa della determinazione dei 
massimi e dei minimi e conoscendo la nozione di parte standard; \item poter 
affrontare da subito lo studio della funzione agli estremi del dominio 
potendo dimostrare con la derivata non standard, e senza ricorrere all'uso 
dei limiti, il teorema di de l'Hôpital; 
\item poter affrontare l'analisi di 
quinta conoscendo già le regole di derivazione. 
\end{itemize} In fisica i 
possibili vantaggi sono: 
\begin{itemize} 
\item comprendere e lavorare con 
grandezze infinitesime, come ad esempio il lavoro infinitesimo: 
\(dW=\vec{F}\cdot d\vec{s}\); 
\item  acquisire familiarità con la nozione, 
basilare in fisica, che una certa grandezza può essere espressa dal rapporto 
fra gli infinitesimi di altre due grandezze. 
Alcuni esempi, in notazione scalare sono: 
\[\hspace*{-3mm}\frac{ds(t)}{dt} = v(t), \quad 
  F_{\text{conservativa}}(x) = -\frac{dE_p}{dx}, \quad
  E(r) = -\frac{dV(r)}{dr}, \quad
  \frac{dQ(t)}{dt} = i(t)\]
\item saper applicare gli 
strumenti della derivata e dell'integrale in: 
\begin{itemize} 
\item cinematica, nello studio dei moti con le funzioni \(v(t)\) e \(a(t)\); 
\item dinamica, nella determinazione di centri massa e momenti di
inerzia e nello studio delle forze con le funzioni F(t) e F(x); 
\item termodinamica, nella studio della relazione fra il lavoro e l'entropia; 
\item elettromagnetismo, nella trattazione delle equazioni di Maxwell in 
forma differenziale e integrale. 
\end{itemize} 
\end{itemize}

\section{L'introduzione degli iperreali}

L'introduzione degli iperreali, come accennato, avviene all'inizio della 
terza. 
Dopo che si sono affrontate le ultime tipologie di equazioni e 
disequazioni, cioè quelle con i moduli e le irrazionali, si riprendono gli 
insiemi prima di parlare di funzioni e qui, al termine della trattazione 
riguardante gli insiemi N, Q e R, si può partire da una semplice domanda: i 
numeri che conosciamo, appartenenti agli insiemi N, Q, R, consentono di 
risolvere numerosi problemi e rappresentare efficaci modelli della realtà, 
ma vi sono altre tipologie di numeri? Una nuova tipologia di numeri può 
essere illustrata ripensando alla costruzione dei numeri reali legata 
all'elemento separatore di due classi contigue di numeri razionali. 

Per introdurre i numeri reali avevamo ipotizzato con gli studenti e poi 
stabilito che fra le due classi ci fosse un solo elemento separatore, ma 
questa è l'unica scelta? È possibile, invece, che vi siano più elementi 
separatori? Quanti potrebbero essere? Due, tre, forse quattro? Perché non 
infiniti, se ne esistono più di 1? 
In realtà proprio l'ipotesi di infiniti elementi separatori, se ve ne è 
più di uno, è quella che necessariamente si realizza. 

La possibilità di più elementi separatori lascia i giovani 
studenti di terza quantomeno perplessi, in quanto da poco avevano accettato 
l'idea che ve ne fosse esattamente uno. 
Ora se vi sono più elementi separatori, lo spazio fra le due classi contigue 
diventa molto più popolato e i numeri che lo abitano devono presentare 
caratteristiche precise. 
Se ci sono più elementi separatori in una sezione dei razionali la distanza 
tra questi dovrà essere minore di 1/n per ogni numero naturale positivo 
inteso n. 

Ora possiamo introdurre gli infinitesimi: tutti i numeri 
che sono elementi separatori di una stessa sezione dei razionali, 
avranno distanza tra loro inferiore a:
\[\dfrac{1}{n} \quad \forall n \in \Nz\]
sicché la differenza \(\epsilon\) tra due di loro sarà tale che:
\[\abs{\epsilon} < \dfrac{1}{n} \quad \forall n \in \Nz\]
Chiamiamo infinitesimo un numero che in valore assoluto è minore di ogni 
numero razionale positivo. 

Sorge, però, adesso un piccolo problema geometrico 
da superare. Pensiamo ad una idea geometrica abbastanza elementare e che 
risulta in prima istanza ragionevole e condivisibile: il postulato di 
Eudosso-Archimede. Questo postulato viene introdotto nella sua forma 
geometrica già in prima superiore quando, in geometria, si trattano i 
multipli e i sottomultipli dei segmenti.

\vspace{1em}
Postulato di Eudosso-Archimede, prima formulazione: dati due segmenti 
diversi, esiste sempre un multiplo del minore che supera il maggiore.

\vspace{1em}
Postulato di Eudosso-Archimede, seconda formulazione: dati due segmenti 
diversi, esiste sempre un sottomultiplo del maggiore che è più piccolo del 
minore.

\vspace{1em}
Postulato di Eudosso-Archimede, prima formulazione numerica: dati due numeri 
reali positivi \(a\) e \(b\), si può sempre trovare un multiplo del più 
piccolo che sia maggiore del più grande:
\[\forall ~a,\;b \in \R, 
  \quad \exists n \in \N \quad | \quad n \cdot a > b\]
Anche se si tratta di un'idea all'apparenza ragionevole rimane un postulato, 
che consente, se accettato, di costruire un certo tipo di geometria, o, con 
riferimento alla terza formulazione, determinati insiemi numerici. Negandolo 
invece, si può costruire un'altra geometria e altri insiemi numerici, che 
non necessariamente, come insegnò Saccheri con il quinto postulato di 
Euclide, conducono a contraddizione. In particolare affermando che il 
postulato non è valido ammettiamo che esistano: 
\begin{itemize}
\item numeri che sono così piccoli da essere minori, in valore assoluto, di 
qualsiasi numero standard: chiameremo questi numeri infinitesimi; 
\item numeri così grandi da essere 
maggiori, in valore assoluto, di qualsiasi numero standard: chiameremo 
questi numeri infiniti. 
\end{itemize}
Dove per numeri standard si sono intesi i numeri reali. 

Puntualizziamo allora la definizione prima accennata: chiamiamo 
infinitesimo un numero che, in valore assoluto, sia minore di 
\(\frac{1}{n}\) per ogni \(n\) naturale diverso da \(0\): 
\[\epsilon \stext{è infinitesimo se}
  \abs{\epsilon} < \dfrac{1}{n} \quad \forall n \in \Nz\]
% simboleggeremo i numeri infinitesimi con le lettere greche minuscole: 
indicheremo questi numeri con le lettere greche minuscole: 
\(\alpha,~\beta,~\gamma,~\delta,~\epsilon,~\dots\) 

Una importante conseguenza dell'esistenza degli infinitesimi, che, in quanto 
numeri, devono poter essere usati per le usuali operazioni, è che i loro 
reciproci siano numeri infiniti, cioè maggiori di qualunque numero reale. 

Considerando un infinitesimo positivo \(\epsilon\):
\[\epsilon < \dfrac{1}{n} \quad \forall n \in \Nz \srarrow
  \dfrac{1}{\epsilon} > n, \forall n \in \N\]
chiameremo infiniti i numeri come \(\frac{1}{\epsilon}\) e li indicheremo 
con le lettere maiuscole: \(A,~B,~C, \dots\) 

Identificheremo l’insieme dei numeri iperreali con \(\IR\), tale insieme 
comprende: i reali, gli infinitesimi, gli infiniti e i numeri del tipo 
\(a+\epsilon\), con \(a\) reale e \(\epsilon\) infinitesimo. 
Gli infinitesimi si distinguono in tre tipologie: 
positivi, negativi e lo \(0\), che è l'unico infinitesimo reale. 
Come nella retta reale ad ogni numero reale corrisponde un punto, così 
nella retta iperreale ad ogni numero iperreale corrisponde un punto, vi è 
corrispondenza biunivoca fra numeri iperreali e punti della retta iperreale.

Definiti gli infinitesimi occorre, con gli studenti, cercare di calarsi in 
una rappresentazione di questi nuovi enti. È doveroso allora soffermarsi 
sulla visualizzazione degli infinitesimi cercando di rispondere ad una 
domanda molto immediata: in quale posizione della retta si colloca un 
infinitesimo \(\epsilon > 0\)? 

\vspace{.3em}
\affiancatitestofig{.44}{.54}{
Essendo minore di qualsiasi numero standard, \(\epsilon\) non può che 
apparire coincidente con lo \(0\), osservandolo con un 
microscopio a qualsiasi ingrandimento standard \(n\).

Per separare \(\epsilon\) da \(0\) necessitiamo di un microscopio ad 
infiniti ingrandimenti, che chiameremo \textbf{microscopio non standard}.

Un microscopio ad \(n\) ingrandimenti può ingrandire la zona che circonda 
lo \(0\); 
appariranno unità più fini, ma essendo \(\epsilon\) più piccolo di tutti 
i pensabili \(\frac{1}{n}\), in pratica non lo 
possiamo distinguere da \(0\). 
% distinguiamo da \(0\). 

Solo un microscopio non standard a infiniti ingrandimenti, può 
distinguere, cioè separare, \(\epsilon\) da \(0\). 
}
{\microscopioa}
{Usando un microscopio non standard riusciamo a distinguere 
un infinitesimo da 0. \\
L’ingrandimento del microscopio standard è un qualunque numero naturale, 
quello del microscopio non standard è un opportuno infinito (in questo caso 
\(\frac{1}{\epsilon}\)).\\
Figura rielaborata da \cite{goldoni2}
}
{alde:microscopioa}

% \vspace{.3em}
% \affiancati{.44}{.54}{
% Per separare \(\epsilon\) da \(0\) necessitiamo di un microscopio ad 
% infiniti ingrandimenti, che chiameremo \textbf{microscopio non standard}.
% 
% Un microscopio ad \(n\) ingrandimenti può ingrandire la zona che circonda 
% lo \(0\); 
% appariranno unità più fini, ma essendo \(\epsilon\) più piccolo di tutti 
% i pensabili \(\frac{1}{n}\), in pratica non lo 
% possiamo distinguere da \(0\). 
% % distinguiamo da \(0\). 
% 
% Solo un microscopio non standard a infiniti ingrandimenti, può 
% distinguere, cioè separare, \(\epsilon\) da \(0\). 
% }{
% \microscopioa
% }

\vspace{.2em}
Dopo aver presentato la visualizzazione degli infinitesimi è importante 
soffermarsi su alcuni concetti chiave che caratterizzano questo 
nuovo mondo numerico. 
Bisogna dare agli studenti alcuni strumenti tipici dell'analisi non 
standard che consentano una migliore caratterizzazione degli iperreali e 
forniscano un primo approccio al loro uso. 

Di seguito ricorderemo questi concetti e ne daremo una breve spiegazione.

\subsection*{La relazione di essere ``infinitamente vicini''}

Due numeri si dicono infinitamente vicini (simbolo \(\approx\)) se 
la loro differenza è un infinitesimo 
\[x \approx y \slrarrow x - y = \epsilon \qquad \qquad 
\stext{ad esempio} 3 \approx 3 + \epsilon\]
\begin{itemize}
\item tutti gli infinitesimi sono infinitamente vicini tra loro e sono 
infinitamente vicini a zero,
\item la differenza tra due numeri infinitamente vicini è minore di 
qualsiasi reale positivo.
\end{itemize}

\subsection*{Il concetto di monade} 

Dato un qualunque numero iperreale \(x\), chiamiamo monade di \(x\) 
l'insieme di tutti i numeri iperreali infinitamente vicini ad \(x\):
\begin{itemize} [nosep]
\item due monadi diverse non hanno elementi in comune; 
\item una monade può contenere al massimo un numero reale; 
\item due numeri reali diversi appartengono a due monadi diverse; 
\item chiamiamo monade principale la monade di zero, che coincide con 
l'insieme dei numeri infinitesimi.
\end{itemize}

\subsection*{Parte standard e parte infinitesima}
Ogni numero iperreale finito, cioè non infinito, può essere visto come 
somma di un numero reale e di un infinitesimo, il numero reale viene 
detto parte standard di \(x\): 
\(\pst{x}\); l'infinitesimo, parte infinitesima di \(x\):
\begin{center}
\partestandard
\end{center}

Va precisato che: 
\begin{itemize} [nosep]
\item un numero iperreale finito non può essere infinitamente 
vicino a due numeri reali diversi; 
\item esiste solo un numero reale infinitamente vicino ad un dato numero 
iperreale, questo numero reale è detto parte standard di quel numero 
iperreale; 
\item un numero iperreale finito \(x\) è infinitamente vicino alla sua parte 
standard \(a\): \hspace{30mm} \(x \approx \pst{x} = a\)
\item la parte standard di un infinitesimo è \(0\); 
\item i numeri iperreali infiniti non hanno parte standard 
perché non esiste nessun numero reale infinitamente vicino ad un infinito. 
\end{itemize}


La parte standard presenta alcune proprietà, facilmente dimostrabili. 
Se \(x\) e \(y\) sono iperreali finiti:
% \begin{enumerate}
% \item \(\pst{-x} = -\pst{x} \)
% \item \(\pst{x \pm y} = \pst{x} \pm \pst{y} \)
% \item \(\pst{x \cdot y} = \pst{x} \cdot \pst{y} \)
% \item \(\text{se } \pst{y} \ne 0 \stext{allora} 
%         \pst{\dfrac{x}{y}} = \dfrac{\pst{x}}{\pst{y}} \)
% \item \(\pst{\sqrt[n]{x}} = \sqrt[n]{\pst{x}} \)
% \item \(\text{se } x < y \stext{allora} \pst{x} \leqslant \pst{y} \)
% \end{enumerate}

\affiancati{.44}{.54}{
\vspace*{.5em}
\begin{enumerate}
\item \(\pst{-x} = -\pst{x} \) %\\[-.9em]
\item \(\pst{x \pm y} = \pst{x} \pm \pst{y} \)
\item \(\pst{x \cdot y} = \pst{x} \cdot \pst{y} \)
\end{enumerate}
}{
\begin{enumerate} [start=3]
\item \(\text{se } \pst{y} \ne 0 \stext{allora} 
        \pst{\dfrac{x}{y}} = \dfrac{\pst{x}}{\pst{y}} \)\\[-1.2em]
\item \(\pst{\sqrt[n]{x}} = \sqrt[n]{\pst{x}} \)
\item \(\text{se } x < y \stext{allora} \pst{x} \leqslant \pst{y} \)
\end{enumerate}
}

\subsection*{Confronto tra infinitesimi}

Consideriamo tre infinitesimi 
\(\epsilon,~\delta=2\epsilon,~\gamma=\epsilon^2\). 

\affiancatitestofig{.44}{.54}{

Come li possiamo confrontare? Dove appaiono nella retta iperreale? Diciamo 
che due infinitesimi sono dello stesso ordine se il loro rapporto dà un 
numero finito non infinitesimo. Per i primi due infinitesimi considerati si 
ha allora che: \(\delta\) e \(\epsilon\) sono infinitesimi dello stesso 
ordine in quanto il loro rapporto è finito: 
\(\dfrac{\delta}{\epsilon} = 2\).
}
{\scalebox{.8}{\infinitesimistessoordine}}
{Confronto fra infinitesimi dello stesso ordine.  
Figura rieleborata da \cite{zambelli2}.}
{alde:infinitesimistessoordine}

\affiancatitestofig{.44}{.54}{
Diciamo, poi, che un infinitesimo è di ordine superiore rispetto ad un altro 
infinitesimo se il loro rapporto è un infinitesimo. 
Considerando i precedenti infinitesimi \(\gamma\) e \(\epsilon\), 
\(\gamma\) è un infinitesimo di ordine superiore a \(\epsilon\) 
in quanto il rapporto 
\(\dfrac{\gamma}{\epsilon} = \dfrac{\epsilon^2}{\epsilon} = \epsilon\) 
è un infinitesimo.
}
{\scalebox{.8}{\infinitesimiordinesuperiore}}
{Confronto fra infinitesimi di ordine diverso.  
Figura rieleborata da \cite{zambelli2}.}
{alde:infinitesimiordinesuperiore}

\subsection*{Le tipologie di iperreali}

Gli iperreali possono essere divisi in finiti e infiniti. 
Gli infiniti, come abbiamo visto, sono definibili come reciproci 
degli infinitesimi, cioè numeri maggiori di qualsiasi altro numero standard. 
I finiti si possono a loro volta dividere in infinitesimi e non 
infinitesimi. 
Gli infinitesimi sono lo \(0\), unico infinitesimo reale, e gli 
infinitesimi non nulli, cioè diversi da \(0\), che sono i numeri iperreali 
infinitamente vicini a \(0\). 
I finiti non infinitesimi sono i numeri reali, 
come ad esempio: \(3\), \(\dfrac{3}{4}\), \(\sqrt{3}\) e i numeri iperreali 
infinitamente vicini ai reali, come ad esempio: 
\(3+\epsilon\), \(\dfrac{3}{4} +\epsilon^2\), \(\sqrt{3}-2\epsilon\).

\begin{figure}[h!]
\affiancati{.59}{.39}{
\begin{itemize} [label={\(\bullet\)}]
\item finiti [f]
\begin{itemize}[label={\(\bullet\)}]
\item infinitesimi [i]
\begin{itemize}[label={\(\bullet\)}]
\item \(0\)
\item infinitesimi non nulli [inn]
\end{itemize}
\item finiti non infinitesimi [fni]
\end{itemize}
\item infiniti [I]
\end{itemize}
}
{\hspace{5mm}\scalebox{.75}{\iperrealiset}}
{\caption{\footnotesize Classificazione delle tipologie di iperreali e 
una loro rappresentazione insiemistica. \\ 
Figura rieleborata da \cite{ans_corso}.}}
% {\fontsize{5}{6}\selectfont bar!}
\label{alde:iperrealiset}
\end{figure}

\subsection*{La relazione di indistinguibilità}

% L'indistinguibilità è una relazione tra due numeri; mentre la relazione 
% di essere infinitamente vicini riguarda due 
% finiti non infinitesimi come nell'esempio: , la relazione di essere 
% indistinguibili fra due iperreali riguarda strettamente gli infinitesimi. 

% La relazione ``infinitamente vicini'', a volte, risulta poco significativa, 

La relazione di essere ``infinitamente vicini'' perde di profondità in alcuni
casi, ad esempio quando si confrontano due infinitesimi, che sono 
necessariamente sempre ``infinitamente vicini''. 
Si introduce allora la relazione di ``indistinguibilità''.

Due numeri \(x\) e \(y\), diversi da zero, si dicono indistinguibili  
(simbolo: \(\sim\) ) se 
il rapporto tra la loro differenza e ciascuno di essi è un infinitesimo:
\[x \sim y \slrarrow 
\frac{x-y}{x} = \epsilon \wedge \frac{x-y}{y} = \delta\]
la relazione può essere equivalentemente espressa da:
\[x \sim y \slrarrow 
\frac{x-y}{x} \approx 0 \wedge \frac{x-y}{y} \approx 0\]
Un ulteriore modo per esprimere che due numeri sono indistinguibili è che il 
loro rapporto sia infinitamente vicino ad 1: \(\dfrac{x}{y} \approx 1\):
\[\frac{x-y}{x} = \epsilon \srarrow
  x-y = x \epsilon \srarrow
  x - x \epsilon = y \srarrow
  x \tonda{1 - \epsilon} = y \srarrow
  \frac{y}{x} = 1 - \epsilon \srarrow
  \frac{y}{x} \approx 1
\]
che equivale a dire che la parte standard del rapporto è \(1\): 
\(\pst{\dfrac{x}{y}} = 1\).

Vediamo un esempio chiarificatore di due numeri indistinguibili. 
Consideriamo i due infinitesimi 
\(\epsilon\) e \(\delta = \epsilon + \epsilon^2\), 
sappiamo che \(\epsilon^2\) è un 
infinitesimo di ordine superiore a \(\epsilon\). 
Applichiamo la prima definizione vista per stabilire se i due numeri sono 
indistinguibili:
\[\frac{\epsilon-\tonda{\epsilon+\epsilon^2}}{\epsilon} =
  \frac{\epsilon-\epsilon-\epsilon^2}{\epsilon} =
  \frac{-\epsilon^2}{\epsilon} = -\epsilon\]
\[\frac{\epsilon-\tonda{\epsilon+\epsilon^2}}{\epsilon+\epsilon^2} =
  \frac{\epsilon-\epsilon-\epsilon^2}{\epsilon\tonda{1+\epsilon}} =
  \frac{-\epsilon^2}{\epsilon\tonda{1+\epsilon}} = 
  \frac{-\epsilon}{1+\epsilon}\]
La prima espressione ha come risultato un infinitesimo, per quanto riguarda 
la seconda a numeratore abbiamo un infinitesimo e a denominatore un numero 
finito non infinitesimo che è infinitamente vicino ad 1: il risultato è 
necessariamente infinitesimo. 
I due numeri considerati sono, quindi, indistinguibili perché il rapporto 
tra la loro differenza e ciascuno di essi è un infinitesimo. 

Otteniamo così l'importante risultato secondo il quale 
due infinitesimi sono indistinguibili se differiscono per un infinitesimo di 
ordine superiore. 

Senza inoltrarci in altri esempi facciamo notare che 
due infiniti sono indistinguibili quando differiscono per un finito o 
per un infinito di ordine inferiore.

Illustrati alcuni dei concetti fondamentali per la trattazione dei numeri 
iperreali in generale e degli infinitesimi in particolare, si possono 
proporre alcuni approfondimenti agli studenti di terza. 
Fra questi ci sono sicuramente la questione solo accennata del confronto fra 
infinitesimi di diverso ordine come 
\(\epsilon,~\epsilon^2,~\epsilon^3\), le operazioni fra iperreali e ancora 
il confronto fra la relazione di ``essere indistinguibili'' e la relazione 
di ``essere infinitamente vicino a'' e il loro uso; ci focalizzeremo ora 
su quest'ultimo aspetto. 

Avendo illustrato sia la relazione di essere 
infinitamente vicino che quella di essere indistinguibile fra due numeri è 
importante infatti riflettere sulla loro applicazione. 
Per due numeri finiti non infinitesimi come \(3\) e \(3+\epsilon\) essere 
indistinguibili equivale ad essere infinitamente vicini, o equivalentemente: 
se due numeri fni sono infinitamente vicini, sono indistinguibili e possiamo 
scrivere che, con \(x\) e \(y\) finiti non infinitesimi, 
\(x \approx y \slrarrow x \sim y\). 
D'altra parte è significativo notare che per 
due infinitesimi non nulli, inn, non ha neppure senso chiedersi se sono 
infinitamente vicini, perché due infinitesimi sono sempre 
infinitamente vicini, differendo al più per un infinitesimo. 
Per due infinitesimi essere indistinguibili è una richiesta più forte di 
essere dello stesso ordine. Due infinitesimi sono indistinguibili se 
differiscono per un infinitesimo di ordine superiore. 

L'idea che sta alla base della relazione \(\sim\) è quella 
di sostituire alcune espressioni con delle espressioni indistinguibili 
in cui è più semplice determinare la parte standard. 

Così, in molte applicazioni matematiche, a partire da un'espressione con 
gli iperreali, usando gli indistinguibili otterremo un risultato reale.

Ad esempio, se la pendenza di una retta esiste, mediante l’uso della 
relazione 
di indistinguibilità, a partire da un conto con gli infinitesimi ci 
ricondurremo ad un risultato reale.

% Ad esempio, se la pendenza esiste, l'uso della relazione di 
% indistinguibilità trasforma il rapporto incrementale da un'espressione 
% iperreale a un numero reale.

% Ad esempio, se cerchiamo il coefficiente angolare della tangente a una
% funzione in un punto, useremo gli infinitesimi per calcolare la pendenza 
% della funzione in quel punto. 
% La pendenza è data dalla parte standard del rapporto incrementale 
% \(\frac{df(x)}{dx}\) dove \(df(x)\) è l'aumento infinitesimo della 
% funzione in corrispondenza di un aumento infinitesimo della variabile 
% indipendente \(x\) \emph{se il rapporto incrementale esiste e è finito}.
% Se la pendenza esiste, l'uso della relazione di indistinguibilità 
% trasforma il rapporto incrementale da espressione iperreale a un numero 
% reale.

Al termine dell'introduzione degli iperreali è doveroso soffermarsi ancora, 
con gli studenti, su alcuni spunti di riflessione che chiariscano alcuni 
aspetti di quanto si è appena illustrato. 
Innanzitutto, quello appena 
costruito è un modello. Come abbiamo costruito il modello dei numeri reali 
per rappresentare e risolvere problemi ora abbiamo costruito il modello dei 
numeri iperreali per rappresentare e risolvere problemi. 
Alcuni problemi si 
impostano e risolvono in maniera più rapida con il primo modello, altri con 
il secondo. In secondo luogo va rimarcato il fatto che l'analisi matematica 
nasce proprio usando gli infinitesimi, con Newton e Leibniz alla fine del 
‘600. Alcuni dubbi e incoerenze sull'uso degli infinitesimi, riguardanti il 
quando e il come gli infinitesimi dovessero essere trascurati, fecero 
abbandonare il loro utilizzo a metà dell'800, anche se proprio con gli 
infinitesimi si erano già sviluppati tutti gli aspetti e gli strumenti 
dell'analisi matematica. 
Negli anni ‘60 per opera del matematico Abraham 
Robinson, grazie proprio alla teoria dell'analisi non standard, viene 
giustificato in maniera rigorosa l'uso degli infinitesimi. 
Infine dal 
punto di vista pratico dei calcoli va nuovamente sottolineata la 
particolarità dello zero in quanto proprio la natura speciale dello 0, unico 
reale infinitesimo, deve far porre molta attenzione ai calcoli con gli 
iperreali che lo coinvolgono, in modo da non cadere in errore per una 
semplificazione troppo frettolosa, trascurando quantità che in realtà non 
sono trascurabili. Esempio: quanto fa un infinitesimo – un infinitesimo? 
Zero, un infinitesimo non nullo? Dipende!


\section{L'introduzione della derivata}

L'approfondimento del mondo iperreale e l'avvicinamento alle sue possibili 
applicazioni nell'analisi avviene poco dopo essersi soffermati sull'insieme 
dei 
numeri iperreali, come abbiamo appena fatto,  e si concretizza nello 
spiegare allo studente la derivata, alla maniera non standard. 

Più precisamente, dopo aver introdotto il concetto di funzione descrivendolo 
nei suoi diversi aspetti, arrivati allo studio di funzione non ci si 
arresta al dominio e alle prime fasi, ma si introduce lo studio 
dell'andamento completo notando che la tangente al grafico della funzione 
in un punto descrive la pendenza del grafico in quel punto e la variazione 
della pendenza della tangente, all'aumentare dell'ascissa descrive come sta 
cambiando, la funzione. 
In sostanza il coefficiente angolare della retta tangente descrive come si 
comporta la funzione: cresce, decresce, ha un punto stazionario; 
la variazione del coefficiente angolare dà indicazioni sulla concavità della 
funzione. 

Sarà a questo proposito utile ricordare agli studenti che una simile 
problematica si è incontrata, in fisica, uno o due anni prima, durante lo 
studio del moto, con i concetti di velocità media e velocità istantanea:

% \pagebreak
\affiancatitestofig{.54}{.44}{
\[v_m = \frac{s(t_2) -s(t_1)}{t_2 - t_1} = \frac{\Delta s}{\Delta t}\]
\[v_i = \frac{\Delta s}{\Delta t} \stext{se} \Delta t \approx 0\]
dove la velocità media è il rapporto fra una differenza spaziale e una 
temporale fra due istanti, mentre la velocità istantanea è il medesimo 
rapporto quando la differenza temporale è una quantità trascurabile.
}
{\hspace{-10mm}\scalebox{.8}{\velocita}}
{Rappresentazione della velocità media come secante alla curva s(t).}
{alde:velocita}

% \pagebreak

\affiancatitestofig{.54}{.44}{
Tornando alla matematica e alle funzioni in generale, 
per trovare il coefficiente angolare della tangente in un 
punto ad una funzione prendiamo le mosse dal coefficiente angolare della 
retta secante fra i punti \(A\) e \(B\) e dovremo studiare il rapporto tra 
i due incrementi \(\Delta y = f(x_0 +\Delta x) -f(x_0)\) e \(\Delta x\). 

Tale rapporto rappresenta il tasso di variazione di \(f(x)\), relativo ad 
una variazione pari a \(\Delta x\) su \(X\) e viene definito rapporto 
incrementale della funzione 
\(f(x)\) in \(x_0\): 
\[\frac{\Delta y}{\Delta x} = \frac{f(x_0 +\Delta x) -f(x_0)}{\Delta x}\]
}
{\hspace{-13mm}\scalebox{.8}{\secante}}
{Rappresentazione del rapporto incrementale.}
{alde:secante}


Per trovare la tangente di una funzione nel suo punto \(A\) a partire dalla 
secante tra \(A\) e \(B\) cercheremo allora  di avvicinare sempre di più i 
due punti riducendo \(\Delta x\). 

Se in fisica otteniamo la velocità istantanea studiando \(\Delta t \to 0\), 
dovremmo, in generale, procedere allo stesso modo con \(\Delta x\) e far 
tendere a \(0\) \(\Delta x\): \(\Delta x \to 0\). 
Come fare? 
Come interpretare la locuzione ``tendente a zero''? 
Facciamo alcune osservazioni significative: 
\begin{itemize} [nosep]
\item sicuramente non possiamo considerare \(\Delta x=0\), altrimenti con 
denominatore 0 il rapporto incrementale non avrebbe più senso; 
\item potremmo usare come \(\Delta x\), differenza delle \(x\), un numero 
piccolo, ma quale? Forse \(0,1\)? Forse \(0,01\)? Oppure \(0,001\)? 
A quale decimale ci fermiamo? 
\item Potremmo invece prendere un numero minore di qualsiasi numero piccolo 
a piacere. 
Potremmo cioè considerare gli infinitesimi. 
\end{itemize}

Invece di un incremento finito \(\Delta x\), consideriamo un incremento 
infinitesimo \(dx\), dove \(dx\) è proprio un infinitesimo. 
In una funzione continua a incrementi infinitesimi sulla \(x\) 
dovranno corrispondere incrementi infinitesimi di \(y\). 
Relativamente ad un incremento a partire da 
\(x_0\), avremo \(dy = df(x_0) = f(x_0+dx)-f(x_0)\). 
Trasformando il rapporto incrementale, avremo allora un rapporto tra 
infinitesimi che chiameremo rapporto differenziale: \quad
\(\dfrac{dy}{dx} = \dfrac{f(x_0 +dx) -f(x_0)}{dx}\)

% infinitesimi, anzi in generale i risultati possibili di questo rapporto 
% sono infiniti, ma, se la curva ha una pendenza, le differenze fra loro 
% sono infinitesime di ordine superiore, cioè sono risultati 
% indistinguibili, sicché si può rappresentarne l'insieme attraverso uno 
% solo di loro, il più semplice da usare nei calcoli, la parte standard che 
% hanno in comune

Il risultato del rapporto sarà un'espressione iperreale che, in generale, 
conterrà infinitesimi e il suo valore dipenderà da \(dx\). 
Se al variare di \(dx\) il rapporto differenziale è un numero finito e le 
differenze tra i diversi valori sono infinitesime, 
possiamo rappresentarne l'insieme di tutti i risultati attraverso uno solo 
di loro, il più semplice da usare nei calcoli: la parte standard.

La pendenza di una funzione in un suo punto di ascissa \(x_0\) e quindi 
il coefficiente angolare della sua tangente, è la parte standard del 
rapporto differenziale. Questo valore viene anche detto derivata della 
funzione \(f\) nel punto di ascissa \(x_0\) e viene indicato con 
\(f'(x_0)\) o con \(D\quadra{f(x_0)}\):
\[f'(x_0) = D\quadra{f(x_0)} =
            \pst{\frac{df(x_0)}{dx}} = 
            \pst{\frac{f(x_0 +dx) -f(x_0)}{dx}}\]
\hspace{3mm}
\emph{se il rapporto differenziale è finito e la parte standard 
è la stessa per ogni \(dx\).}

\vspace{1em}
% I simboli che identificano la derivata in un punto di ascissa \(x_0\) 
% sono: \(D\quadra{f(x_0)}\) o \(f'(x_0)\). 
% Notiamo che la derivata è definita se il rapporto è 
% finito e quindi esiste la parte standard e se questa è la stessa per 
% qualsiasi infinitesimo \(dx\). 
Se non fissiamo l'ascissa \(x_0\) otteniamo la \emph{funzione derivata}: 
\[f'(x) = \pst{\frac{df(x)}{dx}} = \pst{\frac{f(x+dx) -f(x)}{dx}}\] 

% \vspace{1em}
% La derivata e il rapporto differenziale sono infinitamente vicini: \quad 
% \(f'(x) \approx \dfrac{df(x)}{dx}\), 
% cioè derivata e rapporto differenziale differiscono per un infinitesimo: 
% \[f'(x) = \dfrac{df(x)}{dx} + \epsilon .\]

% \vspace{1em}
La derivata e il rapporto differenziale sono infinitamente vicini: \quad 
\(f'(x) \approx \dfrac{df(x)}{dx}\), 
cioè differiscono per un infinitesimo: \quad
\(f'(x) = \dfrac{df(x)}{dx} + \epsilon\).

% In generale la funzione derivata corrisponde alla parte standard del 
% rapporto differenziale: \(f'(x) = \pst{\frac{df(x)}{dx}}\). 
% La derivata e il rapporto differenziale sono infinitamente vicini: 
% \(f'(x) \approx \frac{df(x)}{dx}\), cioè derivata e rapporto differenziale 
% differiscono per un infinitesimo: \(f'(x) = \frac{df(x)}{dx} + \epsilon\).

% \begin{figure}[h!]
% \begin{center} \scalebox{.8}{\parabolaedifferenziali} \end{center}
% \caption{\footnotesize Figura tratta dal corso \cite{ans_corso}.}
% % {\fontsize{5}{6}\selectfont bar!}
% \label{alde:parabolaedifferenziali}
% \end{figure}

\affiancatitestofig{.42}{.56}{
Approfondiamo e visualizziamo graficamente il rapporto differenziale: 

\(\frac{dy}{dx} = \pst{\frac{f(x_0+dx) -f(x_0)}{dx}}\)
con il grafico a fianco.

\(x_0\) è infinitamente vicino a \(x_0+dx\), ma un 
microscopio non standard riesce a distinguere i due numeri a distanza 
infinitesima. 
La stessa cosa vale per \(f(x_0)\) e \(f(x_0+dx)\). 

Possiamo osservare che un microscopio non standard centrato nel punto di 
tangenza non riesce a distinguere la retta tangente dal grafico.
}
{\scalebox{.7}{\hspace{-20mm}\parabolaedifferenziali}}
{Visualizzazione del rapporto differenziale nel caso di una tangente ad una 
curva. \\
Figura rieleborata dal corso \cite{ans_corso}.}
{alde:parabolaedifferenziali}

% Approfondiamo e visualizziamo graficamente il rapporto differenziale: 
% \(\frac{dy}{dx} = \pst{\frac{f(x_0+dx) -f(x_0)}{dx}}\)
% con il seguente grafico.
% 
% \affiancatitestofig{.44}{.54}{
% \(x_0\) è infinitamente vicino a \(x_0+dx\), ma un 
% microscopio non standard riesce a distinguere i due numeri a distanza 
% infinitesima. 
% La stessa cosa vale per \(f(x_0)\) e \(f(x_0+dx)\). 
% 
% Possiamo osservare che un microscopio non standard centrato nel punto di 
% tangenza non riesce a distinguere la retta tangente dal grafico.
% }
% {\scalebox{.7}{\hspace{-20mm}\parabolaedifferenziali}}
% {Figura rieleborata dal corso \cite{ans_corso}.}
% {alde:parabolaedifferenziali}

% \newpage

Come esempio calcoliamo la pendenza della funzione 
\(f(x) = -x^2+2x+1\) nel punto \(x_0=2\).
Per ogni \(dx\) non nullo si ha:
\begin{align*}
f'(2) &= \pst{\frac{df(2)}{dx}} = \pst{\frac{f(2 +dx) -f(2)}{dx}} = \\
&= \pst{\frac{-\tonda{2 +dx}^2 +2\tonda{2 +dx}+1-\tonda{-4+4+1}}{dx}}=\\
&= \pst{\frac{-4 -4dx -\tonda{dx}^2 +4 +2dx +1 -1}{dx}}= \\
&= \pst{\frac{-2dx -\tonda{dx}^2}{dx}}= 
   \pst{\frac{\cancel{dx} \tonda{-2 -dx}}{\cancel{dx}}}= 
   \pst{-2 -dx}= -2
\end{align*}
Possiamo osservare che:
\begin{itemize} [nosep]
\item si può semplificare \(dx\) perché \(dx \ne 0\);
\item si può calcolare la parte standard perché \(-2 -dx\) è finito;
\item \(-2\) è la pendenza cercata perché è indipendente da \(dx\).
\end{itemize}

Ripetendo i calcoli precedenti lasciando libera la variabile \(x\), 
si generalizza il risultato precedente e si trova la funzione derivata: 
\(f'(x) = -2x+2\).

\bigskip
L'analisi non standard inoltre consente di dimostrare facilmente le 
regole di derivazione e le formule delle derivate elementari. 
A titolo esemplificativo, per le regole di derivazione, dimostreremo la 
regola del prodotto e, per le formule delle derivate elementari, 
dimostreremo graficamente le derivate del seno e del coseno. 

Dimostriamo la regola della derivata di un prodotto di funzioni derivabili. 
Dalla definizione di derivata come parte standard del rapporto 
differenziale abbiamo che:
\[D \quadra{f(x) \cdot g(x)} = 
  \pst{\frac{d \tonda{f(x) \cdot g(x)}}{dx}}\]
% Tenendo presente che: 
% \(df(x) = f(x+dx)-f(x)\),
% si ha che: \\
% \(f(x+dx) = df(x)+f(x) \tonda{\text{e } g(x+dx) = dg(x)+g(x)}\) ,
% 
% possiamo calcolare il differenziale del prodotto:
% \begin{align*}
% &d \tonda{f(x) \cdot g(x)} = f(x+dx) \cdot g(x+dx) - f(x) \cdot g(x) = \\
% &= \tonda{df(x)+f(x)} \cdot \tonda{dg(x)+g(x)} - f(x) \cdot g(x) =\\
% &= f(x) \cdot g(x) + df(x) \cdot g(x) + f(x) \cdot dg(x) + 
%    df(x) \cdot dg(x) - f(x) \cdot g(x) =\\
% &= df(x) \cdot g(x) + f(x) \cdot dg(x) + df(x) \cdot dg(x)
% \end{align*}
% Dato che le funzioni sono derivabili, il rapporto differenziale è finito 
% e ne possiamo calcolare la parte standard utilizzando le proprietà della 
% funzione parte standard:
% \begin{align*}
% D \quadra{f(x) \cdot g(x)} &=
% \pst{\frac{df(x) \cdot g(x) + f(x) \cdot dg(x) + df(x) \cdot dg(x)}
%           {dx}} =\\
% &= \pst{\frac{df(x)}{dx}} \cdot g(x) + 
%    f(x) \cdot \pst{\frac{dg(x)}{dx}} + 
%    \pst{\frac{df(x) \cdot dg(x)}{dx}} = \\
% &= D \quadra{f(x)} \cdot g(x) + f(x) \cdot D \quadra{g(x)}
% \end{align*}
% 
% Tenendo presente che: 
% \(df(x) = f(x+dx)-f(x)\),
% si ha che: \\
% \(f(x+dx) = df(x)+f(x) \tonda{\text{e } g(x+dx) = dg(x)+g(x)}\) ,

Calcoliamo il numeratore del rapporto differenziale\\
\hspace{20mm}
\(d \tonda{f(x) \cdot g(x)} = f(x+dx) \cdot g(x+dx) - f(x) \cdot g(x)\)\\
se la differenza vale: \(df(x) = f(x+dx)-f(x)\)\\
si ha che: 
\(f(x+dx) = df(x)+f(x)\) \\
quindi:
\begin{align*}
&d \tonda{f(x) \cdot g(x)} = f(x+dx) \cdot g(x+dx) - f(x) \cdot g(x) = \\
&= \tonda{df(x)+f(x)} \cdot \tonda{dg(x)+g(x)} - f(x) \cdot g(x) =\\
&= f(x) \cdot g(x) + df(x) \cdot g(x) + f(x) \cdot dg(x) + 
   df(x) \cdot dg(x) - f(x) \cdot g(x) =\\
&= df(x) \cdot g(x) + f(x) \cdot dg(x) + df(x) \cdot dg(x)
\end{align*}
Dato che le funzioni sono derivabili, il rapporto differenziale è finito 
e ne possiamo calcolare la parte standard; ricordando le proprietà della 
parte standard si ha:
\begin{align*}
D \quadra{f(x) \cdot g(x)} &=
\pst{\frac{df(x) \cdot g(x) + f(x) \cdot dg(x) + df(x) \cdot dg(x)}
          {dx}} =\\
&= \pst{\frac{df(x)}{dx}} \cdot g(x) + 
   f(x) \cdot \pst{\frac{dg(x)}{dx}} + 
   \pst{\frac{df(x) \cdot dg(x)}{dx}} = \\
&= D \quadra{f(x)} \cdot g(x) + f(x) \cdot D \quadra{g(x)}
\end{align*}

che è la nota formula di derivazione di un prodotto di funzioni; 
notiamo che:
\[\pst{\frac{df(x) \cdot dg(x)}{dx}} = 
\pst{\frac{df(x)}{dx}} \cdot \pst{dg(x)} = f'(x) \cdot 0 = 0\]

Dimostriamo, poi, graficamente, grazie agli infinitesimi e ad un 
microscopio non standard, le derivate della funzione seno e della 
funzione coseno. 

\vspace{.3em}
\affiancatitestofig{.49}{.49}{
Dalla figura a fianco notiamo che\\
\(OA = OB \cos \alpha\) e \(AB = OB \sen \alpha\). 

Osserviamo ora la 
similitudine fra il triangolo \(OAB\) e il triangolo delle differenze 
evidenziato dal microscopio non standard. \\
Abbiamo che: 
\(\dfrac{d \tonda{\sin \alpha}}{d \alpha} = 
  \dfrac{OA}{OB} = \cos \alpha\)\\[.5em]
e che: 
\(\dfrac{d \tonda{\cos \alpha}}{d \alpha} = 
  \dfrac{-AB}{OB} = -\sen \alpha\) \\[.5em]
il segno negativo è giustificato dal fatto che nella figura 
\(\cos \alpha\) decresce e quindi \(d \tonda{\cos \alpha}\) è negativo.
}
{\scalebox{.6}
{\includegraphics{chap/01_interventi/07_aldegheri/img/derivsin.jpg}}
}
{Visualizzazione con gli infinitesimi della dimostrazione
della derivata del seno e del coseno usando la circonferenza goniometrica.
Figura rieleborata da \cite{keisler} (figura 2.8.5 pag. 128).
}
% {Visualizzazione con gli infinitesimi della dimostrazione
% della derivata del seno e del coseno.
% Figura rieleborata da \cite{keisler} (figura 2.8.5 pag. 128).
% }
{alde:derivsin}


\section{Conclusioni }
Il percorso appena illustrato mostra come sia possibile 
introdurre l'insieme degli iperreali in una terza liceo 
scientifico, inoltrandosi quasi immediatamente nell'uso dell'importante 
strumento della derivata. 
Grazie ai concetti di parte standard e di indistinguibilità, 
gli studenti possono infatti avvicinarsi alla derivata già 
all'inizio del triennio senza la necessità del complesso apparato dei limiti. 
Con l'ausilio degli iperreali e degli infinitesimi la derivata non risulta 
sommariamente introdotta, ma presentata naturalmente e tuttavia in maniera 
completa, in quanto abbastanza facilmente possiamo dimostrare tutte le 
formule di derivazione. 

Il tempo per presentare l'insieme degli iperreali e per 
introdurre la derivata non dovrebbe sconvolgere il normale curricolo in 
quanto in quattro o cinque ore per ciascun argomento si riesce a far 
ragionare i ragazzi su questa nuova visione della matematica. Una visione 
sicuramente diversa ma che gli studenti fanno propria abbastanza in fretta, 
assimilando il concetto di infinitesimo, se non nella sua totale essenza, 
certamente in maniera intuitiva e operativa.

% \newpage %-------------------------------------------

\begin{thebibliography}{10}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Bibliografia}

\bibitem[Goldoni, 2014]{goldoni1} 
\textsc{Giorgio Goldoni}, 
\emph{Il calcolo delle differenze e il calcolo differenziale}, 
Modena 2014.

% \url{https://ilmiolibro.kataweb.it/libro/scienza-e-tecnica/315755/il-
% professor-apotema-insegna-il-calcolo-delle-differenze\
% -e-il-calcolo-differenziale-5/
% }

\bibitem[Goldoni, 2017]{goldoni2} 
\textsc{Giorgio Goldoni}, 
\emph{I numeri Iperreali},
Modena 2017. 

% \url{https://ilmiolibro.kataweb.it/libro/scienza-e-tecnica/307076/il-
% professor-apotema-insegna-i-numeri-iperreali-2/
% }

\bibitem[Keisler, 1982]{keisler} 
\textsc{Howard Jerome Keisler},
\emph{Elementi di analisi matematica}, 
Piccin editore, Padova 1982.

\bibitem[Robinson, 2013]{robinson} 
\textsc{Abraham Robinson},
\emph{Analisi Non Standard}, 
Aracne, Roma 2013. 

\bibitem[AAVV 2020]{zambelli2} 
\textsc{Daniele Zambelli} (a cura di), 
\emph{Matematica Dolce 5}, 

\url{www.matematicadolce.eu}

\bibitem[ANS corso 20]{ans_corso} 
\textsc{Gruppo NSA Verona}, 
Materiali,
Corso PLS ``\emph{Introduzione all’Analisi Non Standard}'',
Mathesis Verona, 

\url{https://bitbucket.org/nsa-verona/nsa_corso_20/downloads/}

\end{thebibliography}

\begin{comment}

Bibliografia 
• G. Goldoni, Il professor Apotema insegna… Il calcolo delle 
differenze e il calcolo differenziale, Modena 2014. 
• G. Goldoni, Il 
professor Apotema insegna… I numeri iperreali, Modena 2017. 
• H. J. Keisler, 
Elementi di analisi matematica, Piccin Editore, Padova 1982. 
• A. Robinson, 
Analisi Non Standard, Aracne, Roma 2013. 
• D. Zambelli, Matematica dolce 5, 
per i licei, Matematicamente.it, 2017. 
• Materiali del corso PLS: 
Introduzione all'Analisi non standard, 2020.

\end{comment}
